%%
%% Author: Bartosz Sobol
%% 30.04.2019
%%

\documentclass[polish]{beamer}
\usetheme{Boadilla}
%\usecolortheme{seahorse}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{polski}
\usepackage{babel}
\usepackage{array}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmic}

\title{Algorytm PEG sterowania lotem egzoatmosferycznym}
\subtitle{Jak promy kosmiczne osiągały orbitę?}
\author{Bartosz Soból}
\institute{Uniwersytet Jagielloński}
\date{9 maja 2019}


\begin{document}
    \begin{frame}
        \titlepage
    \end{frame}
    \begin{frame}
        \frametitle{Plan seminarium}
        \begin{enumerate}
            \item Wprowadzenie
            \item Opis algorytmu
            \item Kilka słów o implementacji
        \end{enumerate}
    \end{frame}
    \begin{frame}
        \frametitle{Terminy i oznaczenia}
        \begin{description}
            \item[G] Stała grawitacji, $6,673\cdot 10^{-11}\frac{m^3}{kg\cdot s^2}$
            \item[g] Przyspieszenie ziemskie $9,8\frac{m}{s^2}$
            \item[perycentrum] Punkt orbity znajdujący się najbliżej środka masy układu
            \item[apocentrum] Punkt orbity znajdujący się najdalej od środka masy układu
            \item[LEO] Low earth orbit, niska orbita okołoziemska.
            Orbita przebiegająca na wysokości od 200 do 2000 kilometrów nad Ziemią.
            \item[$I_{sp}$] Stosunek popędu siły ciągu do masy zużytego paliwa w silniku rakietowym
        \end{description}
    \end{frame}
    \begin{frame}
        \frametitle{Historia}
        \begin{itemize}
            \item 1957 - Sputnik
            \item 1958 - Explorer 1
            \item 1961 - Mercury
            \item 1962 - Atlas-Centaur
            \item 1964 - Saturn
            \item 1981 - Space Transportation System
            \item 2020 - Space Launch System
        \end{itemize}
    \end{frame}
    \begin{frame}
        \frametitle{Elementy orbitalne}
        Orbita, czyli tor ruchu ciała znajdującego się w polu grawitacyjnym wraz z jego położeniem, określana jest za pomocą sześciu parametrów nazywanych elementami orbitalnymi:
        \begin{enumerate}
            \item półoś wielka $a$
            \item ekscentryczność $e$
            \item inklinacja $i$
            \item argument perycentrum $\omega$
            \item długość węzła wstępującego $\Omega$
            \item anomalia prawdziwa $v$
        \end{enumerate}
    \end{frame}
    \begin{frame}
        \frametitle{Elementy orbitalne}
        \begin{center}
            \includegraphics[scale=0.5]{./img/orb.png}
        \end{center}
    \end{frame}
    \begin{frame}
        \frametitle{Ruch w polu grawitacyjnym}
        W egzoatmosferycznej fazie lotu równania ruchu przyjmują następującą postać:
        \begin{equation}
            \begin{split}
                \mathbf{\dot{r}} &= \mathbf{\mathbf{V}}\\
                \dot{\mathbf{V}} &= \mathbf{a}_{T} + \mathbf{g}(R)\\
                \dot{m} &= -\frac{f_T}{gI_{sp}}
            \end{split}
        \end{equation}
        gdzie
        \begin{itemize}
            \item $\mathbf{r}$ jest położeniem statku
            \item $\mathbf{V}$ jest wektorem prędkości
            \item $a_{T}=\frac{f_T}{m}\hat{p}$ jest przyspieszeniem statku dla ciągu $T$, $\hat{p}$ jest wersorem w kierunku przyspieszenia
            \item $\mathbf{g(R)} =-\frac{GM\mathbf{\hat{r}}}{r^2}$ jest przyspieszeniem grawitacyjnym w zależności od długości promienia(odległości od środka masy planety)
            \item $f_T$ jest wartością siły ciągu silnika
            \item $m$ jest masą statku
        \end{itemize}
    \end{frame}
    \begin{frame}
        \frametitle{Wzór Ciołkowskiego}
        \begin{block}{Wzór Ciołkowskiego}
            \[\Delta V = v_{ex}\ln\frac{m_0}{m}\]
        \end{block}
        gdzie $v_{ex}$ to prędkość gazów wylotowych określona wzorem
        \[v_{ex}=gI_{sp}\]
        a $m_0$ oraz $m$ to odpowiednia początkowa oraz końcowa masa rakiety.\\
        Równanie Ciołkowksiego jest podstawą obliczeń zmian prędkości w algorytmie PEG.
    \end{frame}
    \begin{frame}
        \frametitle{Algorytm Powered Explicit Guidance}
        Algorytm PEG ma formę układu za sprzężeniem zwrotnym.
        \newcolumntype{C}[1]{>{\centering\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
        \begin{block}{}
            \begin{center}
                \begin{tabular}{C{4cm}C{0.5cm}C{0.1cm}C{2cm}C{0.1cm}C{0.5cm}C{2cm}}
                    stan i parametry statku \newline cel manewru & \rightarrow & & obliczenia & & \rightarrow & komendy sterowania\\
                    & & \nwarrow & parametry komend & \swarrow & &
                \end{tabular}
            \end{center}
        \end{block}
        Komendy algorytmu mogą dotyczyć:
        \begin{itemize}
            \item zmiany kierunku wektora ciągu silników
            \item zmiany siły ciągu silników
            \item przejścia do następnej fazy manewru
        \end{itemize}
        i są wydawane na podstawie jawnych, przybliżonych rozwiązań równań ruchu obliczanych w trakcie manewru w każdym przebiegu procedury.
        %        PEG przewiduje dwa modele sterowania mocą silników: utrzymywania stałej siły ciągu lub stałego przyspieszenia.
    \end{frame}
    \begin{frame}
        \frametitle{Założenia}
        Podczas formułowania samego algorytmu przyjęto następujące założenia:
        \begin{enumerate}
            \item Sferyczny kształt kuli ziemskiej
            \item W momencie startu algorytmu statek znajduje się w ruchu
            \item Pomijalny opór powietrza(lot egzoatmosfetyczny), jedynymi siłami działającymi na statek są ciąg silników oraz ziemska grawitacja
            \item Pomijalny wpływ grawitacyjny innych ciał(Księżyca)
            \item Brak okresów zerowego ciągu pomiędzy działaniem kolejnych stopni rakiety
        \end{enumerate}
    \end{frame}
    \begin{frame}
        \frametitle{Układ współrzędnych}
        Równania sterowania dla algorytmu PEG formułowane są w układzie współrzędnych wyznaczonym przez wektory
        \[\vec{i}_x,\ \vec{i}_y,\ \vec{i}_z\]
        które są odpowiednio:
        \begin{itemize}
            \item wektorem radialnym
            \item wektorem normalnym do trajektorii
            \item wektorem w kierunku ruchu
        \end{itemize}
        zaczepionymi w położeniu docelowym.
    \end{frame}
    \begin{frame}
        \frametitle{Wywołanie}
        Wywołanie następuje cyklicznie poprzez zewnętrzną procedurę przez cały czas trwania manewru.\\ \ \\
        % $gdzie przez manewr będziemy rozumieć część lotu od pierwszego wywołania algorytmu do osiągnięcia zamierzonej trajektorii.

        Główna pętla może zostać wywołana w dwóch trybach:
        \begin{itemize}
            \item Pasywnym
            \item Aktywnym
        \end{itemize}
        %        Algorytm działą w trybie pasywnym zanim przejmie kontrolę nad sterowaniem tj. w atmosferycznej fazie lotu.
        %        W trakcie takiego wywołania aktualizowane są zmienne potrzebne do przejścia w tryb aktywny - rozpoczęcia faktycznego sterowania.
    \end{frame}
    \begin{frame}
        \frametitle{Dane wejściowe}
        \begin{itemize}
            \item Tryb pasywny
            \begin{itemize}
                \item $n$ - liczba faz manewru
                \item $t, \vec{r}, \vec{v}$ - stan statku
                \item liczba i parametry dostępnych silników
                \item $TM_i$ - tryb sterowania
                \item $m_{0,i}$ - masa początkowa
                \item $a_{max,i}$ - maksymalny ciąg
                \item $\vec{r}_d$ - pożądana pozycja
				\item $\vec{v}_d$ - pożądana prędkość
                \item $\vec{i}_y$ - wersor normalny do trajektorii w $\vec{r}_d$
                \item $r_d, v_d$ - wartość prędkości i promienia
                \item $\gamma_d$ - kąt ścieżki lotu                
            \end{itemize}
            \item Tryb aktywny
            \begin{itemize}
                \item $t,\vec{r}, \vec{v}$ - stan statku
            \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{frame}
    \begin{frame}
        \frametitle{Inicjalizacja - Blok 1}
        \begin{itemize}
            \item Realizowany tylko w trybie pasywnym
            \item Obliczenie wartości maksymalnego ciągu i strumienia masy dla każdej fazy manewru w zależności od liczby i rodzaju dostępnych silników
            \item Obliczenie przewidywanego dostępnego przyspieszenia i prędkości gazów wylotowych
            \item Obliczenie wpływu grawitacji na położenie statku przy założeniu jednosekundowego czasu trwania fazy manewru oraz stałego przyspieszenia grawitacyjnego według wzoru
            \[\vec{r}_{grav}=-\frac{1}{2}\frac{GM\vec{r}}{|\vec{r}|^3}\]            
        \end{itemize}
    \end{frame}
    \begin{frame}
        \frametitle{Blok 2}
        Realizowany tylko w trybie aktywnym - alternatywny dla Bloku 1\\ \ \\
        \begin{itemize}
            \item Aktualizacja zmiennych dotyczących stanu statku oraz przebiegu manewru na podstawie danych sensorów.\\
            W szczególności:
            \begin{flalign*}
                \Delta t &:= t-t_{prev}&&\\
                \vec{v}_{go} &:= \vec{v}_{go} - \Delta\vec{v}&&\\
                t_{go,i} &:= t_{go,i} - \Delta t&&\\
                m &:= m - \dot{m}_k \cdot \Delta t&&\\
                t_{b,k} &:= t_{b,k} - \Delta t&&
            \end{flalign*}
        \end{itemize}
    \end{frame}
    \begin{frame}
        \frametitle{Blok 2}
        \begin{itemize}
            \item W wypadku gdy $t_{b, k}$ po aktualizacji będzie mniejsze lub równe 0, następuje przejście do kolejnej fazy manewru:
            \begin{algorithmic}
                \IF{$t_{b,k}<=0$}
                \STATE
                $ \begin{aligned}
                      t_{go, k} &:= 0\\
                      k &:= k + 1\\
                      m &:= m_{0,k}
                \end{aligned}$
                \ENDIF
            \end{algorithmic}
        \end{itemize}
    \end{frame}
    \begin{frame}
        \frametitle{Blok 3}
        \begin{itemize}
            \item  Estymacja czasu zakończenia poszczególnych faz oraz całości manewru.
        \end{itemize}
        \begin{block}{}
            \[L=\int_{0}^{t_{go}}(f_{T}/m)dt= \sum_{i=1}^n L_i=\sum_{i=1}^n\left(\int_{t_{go,i-1}}^{t_{go,i}}(f_{T,i}/m)dt\right)\]
        \end{block}
        \begin{block}{}
            \[L_i=-v_{ex,i}\ln{\frac{\tau_i-t_{b,i}}{\tau_i}},\ \tau_i=\frac{m_{0,i}}{\dot{m}_i}\]
        \end{block}
        \begin{algorithmic}
            \FOR {$i:=k$ \TO $n$}
            \IF {$TM_i = const\_thrust$}
            \STATE $t_{b,i}:= \tau_i(1-e^{-L_i/v_{ex,i}})$
            \ELSE
            \STATE $t_{b,i}:= L_i/a_{max,i}$
            \ENDIF
            \STATE $t_{go,i}:=t_{go,i-1} + t_{b,i}$
            \ENDFOR
        \end{algorithmic}
    \end{frame}
    \begin{frame}
        \frametitle{Blok 4}
        \scalebox{0.83}{\begin{minipage}{1.20\textwidth}
                            \begin{block}{}
                                \begin{center}
                                    \begin{aligned}
                                        L&=\int_0^{t_{go}}(f/m)dt&&=\sum_{i=k}^n L_i=\sum_{i=k}^n\left(\int_{t_{go,i-1}}^{t{go,i}}(f_{T,i}/m_{0,i})dt\right)\\
                                        J&=\int_0^{t_{go}}(f/m)tdt&&=\sum_{i=k}^n J_i=\sum_{i=k}^n\left(\int_{t_{go,i-1}}^{t{go,i}}(f_{T,i}/m_{0,i})tdt\right)\\
                                        H&=\int_0^{t_{go}}(f/m)t^{2}dt&&=\sum_{i=k}^n H_i=\sum_{i=k}^n\left(\int_{t_{go,i-1}}^{t{go,i}}(f_{T,i}/m_{0,i})t^{2}dt\right)\\
                                        S&=\int_0^{t_{go}}\left[\int_0^t(f/m)ds\right]dt&&=\sum_{i=k}^n S_i=\sum_{i=k}^n\left(\int_{t_{go,i-1}}^{t{go,i}}\left[\int_{t_{go,i-1}}^{t}(f_{T,i}/m_{0,i})ds\right]dt\right)\\
                                        Q&=\int_0^{t_{go}}\left[\int_0^t(f/m)sds\right]dt&&=\sum_{i=k}^n Q_i=\sum_{i=k}^n\left(\int_{t_{go,i-1}}^{t{go,i}}\left[\int_{t_{go,i-1}}^{t}(f_{T,i}/m_{0,i})sds\right]dt\right)\\
                                        P&=\int_0^{t_{go}}\left[\int_0^t(f/m)s^{2}ds\right]dt&&=\sum_{i=k}^n P_i=\sum_{i=k}^n\left(\int_{t_{go,i-1}}^{t{go,i}}\left[\int_{t_{go,i-1}}^{t}(f_{T,i}/m_{0,i})s^{2}ds\right]dt\right)
                                    \end{aligned}
                                \end{center}
                            \end{block}
        \end{minipage}}
    \end{frame}
    \begin{frame}
        \frametitle{Blok 4}
        \scalebox{0.8}{\begin{minipage}{1.20\textwidth}
                           \begin{columns}[t]
                               \column{0.7\textwidth}
                               \begin{algorithmic}
                                   \IF {$TM_i = const\_thrust$}
                                   \STATE
                                   $ \begin{aligned}
                                         L_i&=-v_{ex,i}\ln{\left(\frac{\tau_i-t_{b,i}}{\tau_i}\right)}\\
                                         J_i&=L_i\tau_i-v_{ex,i}t_{b,i}\\
                                         S_i&=-J_i+t_{b,i{L_i}}\\
                                         Q_i&=S_i(\tau_i+t_{go,i-1})+\frac{1}{2}v_{ex,i}t^2_{b,i}\\
                                         P_i&=Q_i(\tau_i+t_{go,i-1})-\frac{1}{2}v_{ex,i}t^2_{b,i}\left(\frac{1}{3}t_{b,i}+t_{go,i-1}\right)
                                   \end{aligned} $
                                   \ELSE
                                   \STATE
                                   $ \begin{aligned}
                                         L_i&=a_{max,i}t_{b,i}\\
                                         J_i&=\frac{1}{2}L_{i}t_{b,i}\\
                                         S_i&=J_i\\
                                         Q_i&=S_i\left(\frac{1}{3}t_{b,i}+t_{go,i-1}\right)\\
                                         P_i&=\frac{1}{6}S_i\left(t^2_{go,i}+2t_{go,i}t_{go,i-1}+3t^2_{go,i-1}\right)
                                   \end{aligned} $
                                   \ENDIF
                               \end{algorithmic}
                               \column{0.3\textwidth}
                               \begin{algorithmic}
                                   \STATE
                                   $ \begin{aligned}
                                         &J_i=J_i+L_i{t_{go,i-1}}\\
                                         &S_i=S_i+Lt_{b,i}\\
                                         &Q_i=Q_i+Jt_{b,i}\\
                                         &P_i=P_i+Ht_{b,i}\\
                                         &H=Jt_{go,i}-Q\\
                                   \end{aligned} $
                               \end{algorithmic}
                           \end{columns}
        \end{minipage}}
    \end{frame}
    \begin{frame}
        \frametitle{Blok 5 - korekcja kierunku ciągu}
        %        Blok 5 to pierwszy blok, w którym przeprowadzane sa obliczenia dotyczące potrzebnych korekcji toru lotu statku,
        %        które następnie zostaną przetłumaczone na konkretne komendy sterowania.
        %        Na tym etapie zajmiemy się znalezieniem kierunku wektora ciągu oraz wartości tempa zmiany kierunku ciągu.\\
        Najpierw zaktualizujmy wektor $\vec{r}_{grav}$ przybliżając go do aktualnego stanu
        \begin{block}{}
            \[ \vec{r}_{grav}=\left(\frac{t_{go}}{t_{go,prev}}\right)^2\vec{r}_{grav,prev}\]
        \end{block}
        Wektor $\vec{r}_{go}$ możemy na początek w przybliżeniu zapisać jako
        \begin{block}{}
            \[\vec{r}_{go}=\vec{r}_d-(\vec{r}+\vec{v}t_{go}+\vec{r}_{grav})\]
        \end{block}
        %        Następnie modyfikujemy powyższy wektor $\vec{r}_{go}$ korzystając z całki $S$ z Bloku 4 tak aby\\
    \end{frame}
    \begin{frame}
        \frametitle{Blok 5 - korekcja kierunku ciągu}
        Niech $\vec{\lambda}$ będzie wersorem w kierunku wektora $\vec{v}_{go}$.\\
        \begin{block}{}
            \begin{center}
                \begin{aligned}
                    \vec{i}_z&=\operatorname{unit}(\vec{r}_d \times \vec{i}_y)\\
                    \vec{r}_{go,xy}&=\vec{r}_{go}-(\vec{i}_z\cdot\vec{r}_{go})\vec{i}_z\\
                    r_{go,z}&=\frac{S-\vec{\lambda}\cdot\vec{r}_{go,xy}}{\vec{\lambda}\cdot\vec{i}_z}\\
                    \vec{r}_{go}&=\vec{r}_{go,xy}+r_{go,z}\vec{i}_z+\vec{r}_{bias}
                \end{aligned}
            \end{center}
        \end{block}
        gdzie $\vec{r}_{bias}$ jest obliczonym w poprzedniej iteracji algorytmu wektorem kompensującym odchylenia powstałe w czasie zmiany kierunku ciągu.\\
        \begin{block}{}
            \[\vec{\lambda}'=\frac{\vec{r}_{go}-S\vec{\lambda}}{Q-SJ/L}\neq \frac{d}{dt}(\vec{\lambda})\]
        \end{block}
        W ten sposób możemy uzyskać zaktualizowany wersor ciągu
        \begin{block}{}
            \[\vec{i}_f=\operatorname{unit}\left(\vec{\lambda}-(J/L)\vec{\lambda}'\right)\]
        \end{block}
        jako znormalizowaną różnicę wersora kierunku prędkości oraz iloczynu czasu trwania fazy manewru i tępa zmiany kierunku ciągu.\\
    \end{frame}
    \begin{frame}
        \frametitle{Blok 5 - korekcja kierunku ciągu}
        Niech teraz
        \begin{block}{}
            \[\phi&=\arccos(\vec{i}_f\cdot\vec{\lambda})\]
            \[\phi'&=\-\phi(L/J)\]
        \end{block}
        będą kątem pomiędzy wersorem prędkości i wyliczonym wersorem ciągu oraz tempem jego zmiany w czasie fazy manewru.\\
        Korzystając z $\phi$ oraz $\phi'$ można zapisać pierwszą oraz drugą całkę(zmianę prędkości oraz przemieszczenie) z przyspieszania ciągowego
        \begin{block}{}
            \begin{center}
                \begin{aligned}
                    \vec{v}_{thrust}&=\int_0^{t_{go}}\frac{f}{m}\left[\vec{\lambda}\cos(\phi+\phi't)+\frac{\vec{\lambda}'}{|\vec{\lambda}'|}\sin(\phi+\phi't)\right]dt\\
                    \vec{r}_{thrust}&=\int_0^{t_{go}}\int_0^t\frac{f}{m}\left[\vec{\lambda}\cos(\phi+_\phi't)+\frac{\vec{\lambda}'}{|\vec{\lambda}'|}\sin(\phi+\phi't)\right]dtdt
                \end{aligned}
            \end{center}
        \end{block}
    \end{frame}
    \begin{frame}
        \frametitle{Blok 5 - korekcja kierunku ciągu}
        %         Następnie przybliżając $\sin$ i $\cos$ odpowiednia funkcją liniową i kwadratową
        \begin{block}{}
            \begin{center}
                \begin{aligned}
                    &\sin(\phi+\phi't)\approx \phi+\phi't\\
                    &\cos(\phi+\phi't)\approx 1-\frac{(\phi+\phi't)^2}{2}
                \end{aligned}
            \end{center}
        \end{block}
        możemy estymować powyższe $\vec{v}_{thrust}$ i $\vec{r}_{thrust}$ za pomocą całek ciągu
        \begin{block}{}
            \begin{center}
                \begin{aligned}
                    \vec{v}_{thrust}&=\left(L-\frac{1}{2}L\phi^2-J\phi\phi'-\frac{1}{2}H\phi^2'\right)\vec{\lambda}-(L\phi+J\phi')\operatorname{unit}(\vec{\lambda}')\\
                    \vec{r}_{thrust}&=\left(S-\frac{1}{2}S\phi^2-Q\phi\phi'-\frac{1}{2}P\phi^2'\right)\vec{\lambda}-(S\phi+Q\phi')\operatorname{unit}\left(\vec{\lambda}'\right)
                \end{aligned}
            \end{center}
        \end{block}
        co pozwala uzyskać wartości $\vec{v}_{bias}$ i $\vec{r}_{bias}$ na potrzeby Bloku 8 oraz kolejnej iteracji.
        \begin{block}{}
            \be   \begin{center}
                      \begin{aligned}
                          \vec{v}_{bias}&=\vec{v}_{go}-\vec{v}_{thrust}\\
                          \vec{r}_{bias}&=\vec{r}_{go}-\vec{r}_{thrudt}
                      \end{aligned}
            \end{center}
        \end{block}
    \end{frame}
    \begin{frame}
        \frametitle{Blok 6}
        \begin{itemize}
            \item Blok 6 został przewidziany na sformułowanie komend sterujących kierunkiem ciągu bazując na wersorze ciągu
        \end{itemize}
        \begin{block}{}
            \[\vec{i}_f=\operatorname{unit}\left(\vec{\lambda}-(J/L)\vec{\lambda}'\right)\]
        \end{block}
        opisanym w Bloku 5.
    \end{frame}
    \begin{frame}
        \frametitle{Blok 7 - obliczenie efektu grawitacyjnego}
        \begin{enumerate}
            \item Zakładamy, że statek porusza się ruchem jednostajnym
            \item Stan statku po każdym czasie $t$ jest znany
            \item "włączamy" grawitację w stanie $\vec{v}_{c1},\ \vec{r}_{c1}$
            \item Ekstrapolujemy stan statku do czasu $t_{go}$ rozwiązując numerycznie problem dwóch ciał otrzymując $\vec{v}_{c2},\ \vec{r}_{c2}$
        \end{enumerate}
        \begin{block}{}
            \begin{center}
                $\begin{aligned}
                     \vec{v}_{grav}&=\vec{v}_{c2}-\vec{v}_{c1}\\
                     \vec{r}_{grav}&=\vec{r}_{c2}-\vec{r}_{c1}-\vec{v}_{c1}t_{go}
                \end{aligned}$
            \end{center}
        \end{block}
    \end{frame}
    \begin{frame}
        \frametitle{Blok 8 - aktualizaja $\vec{v}_{go}$}
        %        W poprzednich blokach przeprowadzone zostały obliczenia niezbędne do korekcji toru lotu do zadanej pozycji.
        %        Jednak aby znaleźć się na zaplanowanej orbicie, statek musi w docelowym położeniu przemieszczać się z określoną prędkością w określonym kierunku.
        %        Aby zapewnić spełnieni tego warunku, w Bloku 8 zrewidujemy obliczenia dotyczące potrzebnego $\vec{v}_{go}$.\\
        Niech $\vec{r}_p$ będzie przewidywaną na obecnym etapie obliczeń pozycją statku w momencie zakończeniu manewru
        \begin{block}{}
            \[\vec{r}_p=\vec{r}+\vec{v}t_{go}+\vec{r}_{grav}+\vec{r}_{thrust}\]
        \end{block}
        Korzystając z ustalonej wysokości końcowej $r_d$ możemy skorygować powyższą estymację
        \begin{block}{}
            \[\vec{r}_d=r_d\operatorname{unit}(\vec{r}_p)\]
        \end{block}
        gdzie $\vec{r}_d$ będzie od tego momentu nową pozycją pozycją statku.\\
    \end{frame}
    \begin{frame}
        \frametitle{Blok 8}
        Korzystając z nowego $\vec{r}_d$ możemy skorygować układ współrzędnych i obliczyć nową docelową prędkość statku
        \begin{block}{}
            \begin{center}
                \begin{aligned}
                    \vec{i}_x&=\operatorname{unit}(\vec{r}_d)\\
                    \vec{i}_z&=\vec{i}_x\times\vec{i}_{y}
                \end{aligned}
            \end{center}
        \end{block}
        \begin{block}{}
            \[\vec{v}_d&=v_d
            \begin{bmatrix}
                \vec{i}_x & \vec{i}_y & \vec{i}_z
            \end{bmatrix}
            \begin{bmatrix}
                \sin(\gamma_d)\\
                0\\
                \cos(\gamma_d)
            \end{bmatrix},\ \gamma_d = \arccos\left(\frac{(rv)_{periapsis}}{rv}\right)\]
        \end{block}
        %        gdzie $v_d$ oraz $\gamma_d$ są zadanyumi wartościami prędkości oraz kąta ścieżki lotu w momencie zakończenia manewru.\\
        %        Możemy teraz skorygować $\vec{v}_{go}$
        \begin{block}{}
            \[\vec{v}_{go}=\vec{v}_d-\vec{v}-\vec{v}_{grav}+\vec{v}_{bias}\]
        \end{block}
    \end{frame}
    \begin{frame}
        \frametitle{Blok 9}
        \begin{itemize}
            \item Podobnie jak Blok 6, odpowiada za ustalenie komend sterowania.
            \item W tym wypadku będą komendy dotyczące włączenia/wyłączenia silników oraz ustawienia przepustnicy.
        \end{itemize}
    \end{frame}
%    \begin{frame}
%        \frametitle{Modyfikacje dla programu SLS}
%        \begin{itemize}
%            \item
%        \end{itemize}
%    \end{frame}
    \begin{frame}
        \frametitle{Implementacja}
        \begin{itemize}
            %            \pause
            \item W środowisku gry symulacyjnej Kerbal Space Program
            %            \pause
            \begin{itemize}
                \item Gotowe realistyczna symulacja fizyki
                \item Obszerne i dobrze udokumentowane API
            \end{itemize}
            %            \pause
            \item Język Python
            %            \pause
            \item Jak największa uniwersalność
            %            \pause
            \item Zmiany/uproszczenia względem bazowego algorytmu
            \begin{itemize}
                \item Znana pozycja statku w przestrzeni na początku każdego wywołania
            \end{itemize}
            %            \pause
            \item Work in progress\dots
        \end{itemize}
    \end{frame}
    \begin{frame}
        \frametitle{Kerbal Space Program}
        \begin{center}
            \includegraphics[scale=0.27]{./img/ksp.jpg}
        \end{center}
    \end{frame}
    \begin{frame}
        \begin{center}
            \LARGE Dziękuję za uwagę
        \end{center}
    \end{frame}
    %    \begin{frame}
    %        \paragraph{Abstrakt}\ \\
    %        Algorytm Powered Explicit Guidance sterowania lotem egzoatmosferycznym.\\ \ \\
    %        Algorytm PEG przez kilkadziesiąt lat był z powodzeniem stosowany do wynoszenia na orbitę amerykańskich promów kosmicznych.
    %        Jego zaktualizowana wersja stosowana będzie w opracowywanej obecnie nowej rakiecie nośnej NASA - Space Launch System.
    %        Podczas seminarium przedstawię podstawy fizyki lotów orbitalnych oraz omówię zasadę działania powyższego algorytmu,
    %        którego analiza oraz implementacja są przedmiotem mojej pracy magisterskiej.
    %    \end{frame}\
\end{document}

